\enunciadoOUrespostasSection{Derivação Implícita} 
\setcounter{questao}{1}


% LJ = Lista do Prof. Jair Salvador do IM -- UFRJ

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Mostre que as retas tangentes às curvas $x^2+2xy+y^3=1$ e $y^2+9x -
(x-2)^3 -9=0$ no ponto $(0,1)$ são perpendiculares.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente,
\[2x + 2y + 2xy' 4y^2y'=0 \text{ e }  2yy'+ 9 -3(x-2)^2=0.
\]
Assim substituindo $x=0$ e $y=1$ obtemos que 
$m_1=-\dfrac{2}{3}$ e $m_2=\dfrac{3}{2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine os valores das constantes $a$ e $b$ para que o gráfico da
função $h(x) = a + b\,{\sen}^2 (x/2)$ e a curva definida implicitamente
por $y\cos x + xy = 5\pi x$ tenham a mesma reta tangente no ponto
$(\pi/2, \ 5\pi)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando $h'(x)=2b\sen(x/2)\cos(x/2)(1/2)=
b\sen(x/2)\cos(x/2).$
Assim, $h'(\pi/2)=b/2$.
Derivando implicitamente,
\[y'\cos x + y(-\sen x) + y + xy'=5\pi.\] 
Substituindo
$x=\pi/2$ e $y=5\pi$ obtemos que
$y'=10$. Assim $10=y'=h'(\pi/2)=b/2$. Logo, $b=20$.
Precisamos também que $h(\pi/2)=a+b/2=5\pi$.
Logo, $a+10=5/\pi$.

R: $a=5\pi -10$ e $b=20$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma função $y=y(x)$ é definida implicitamente por 
$y^4-y^2 +4\sen(xy)=0$ e pela condição $y(0)=1$. Calcule $y'(0)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente, 
\[4y^3y'-2yy' +4\cos(xy)(y +xy')=0.\]
Substituindo $x=0$ e $y=1$ obtemos que
$y'(0)=-2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Encontre uma equação da reta tangente ao gráfico da curva $2x^2y^2 +
y^3 \cos (\pi x) -1=0$ no ponto $(1,1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente,
\[4xy^2 + 4x^2yy'  + 3y^2\cos(\pi x) + y^3(-\sen (\pi x) (\pi))=0.\]
Substituindo $x=y=1$ obtemos que
$y'=-1/4$. Assim a reta tangente é $y=5/4 -x/4$.
%$y= -4x+5$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
Seja $y=f(x)$ %, com $\pi/2 \leq y \leq \pi$, 
uma função definida pela
equação
\[x^2\cos y + x^2\sen y - 2x + 1 = 0.\]

(a) Encontre uma  equação da reta tangente ao gráfico da curva no
ponto $(1,\pi/2)$.

(b) Existem pontos desta curva onde a reta tangente é vertical?
Justifique.
% Obs: 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Derivando implicitamente obtemos que
\[2x(\cos y + \sen y) +  x^2(-\sen y + \cos y)y' - 2 = 0.\]

(a) Substituindo $x=1$ e $y=\pi/2$ obtemos que $y'=0$. Logo $y-\pi/2=
    0(x-1)$. Assim, a reta tangente é $y=\pi/2$.

(b) Escrevendo $ay'=b$, quando $a=0$, $y'=\pm\infty$, isto é, a reta
tangente será vertical. assim isto ocorrerá quando $x^2(-\sen y + \cos
y)=0$, isto é, se $x=0$ ou $\sen y=\cos y$. Note que $x=0$  não
corresponde a nenhum ponto pois da equação acima teremos $1=0$ !!!!.
Por outro lado, se $\sen y=\cos y$ então $\sen y=\cos
y=\pm\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
Substituindo na equação original temos que determinar $x\in\R$ tal
que:
\[2x^2 (\dfrac{\pm\sqrt{2}}{2}) - 2x + 1 = 0=
\pm\sqrt{2}x^2  - 2x + 1 .\]
São duas equações do segundo grau. Note que as raízes de 
$\sqrt{2}x^2  - 2x + 1 =0$ são complexas pois $\Delta<0$.
Assim as soluções são as raízes de 
$-\sqrt{2}x^2  - 2x + 1 =0$:
$x=\dfrac{-2\pm\sqrt{4+4\sqrt{2}}}{2\sqrt{2}}$.
Os $y$ tais que $\sen y=\cos y=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ são
$y=-\dfrac{3\pi}{2} + 2k\pi$ com $k\in\Z$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

